【港講文學】深夜時分，陪你讀一首李商隱詩

周易、道德經、海德格？李商隱面對生死的深情自白

一、讀詩，先解題

今次要讀的「暮秋獨遊曲江」，題目簡單，卻有不少可供細味之處。

首先，暮秋代表了時間，傷春悲秋，秋之暮齡，自然萬物邁向終結，蕭瑟肅殺。其次，獨遊，相對與人同行，多了幾分沉澱，思索的可能。

最後，曲江為空間，長安八景之一。盛唐時期，皇親貴族常會在該地開Party，搞手只為打個和。新科進士在曲江有歡迎的筵席，飲酒作樂，李商隱就曾經出席，更和王茂元的女兒一見鍾情。

李商隱一生悲慘最愛流淚，或許，在曲江宴席之時，是他難得愉悅的回憶。今昔對比，苦痛磨成絕句，寫下一首情理兼具的好詩。

二、唐詩理趣，別有哲思

荷葉生時春恨生，荷葉枯時秋恨成。

盛唐多寫景抒情，直至中唐杜甫，詩中多有個人用意，理趣之作漸多。這首哲理詩，是李商隱詩的另一種面貌。沒有典故，用字淺白，不必翻開字典也能讀得懂，相當平易近人。

正所謂，「邊有咁大隻蛤乸通街跳」，讀多了幾首詩，我才發現最難解釋的，往往不是燒腦如Tenet的作品。反而，那種一眼看下去，每一個字都懂，好像不過如此而已。當真的要說出自己的心得，卻說不上幾句。

李商隱孤獨看著荷葉，他沒有想到要吃糯米雞，也沒有想到這些荷葉做中藥值多少錢。詩人之眼，洞破荷葉的生命變遷，在栩栩如生時即看見了其死亡的必然。

詩人感悟，荷葉誕生時那一刻，邁向消亡的遺恨也出現了，到秋天枯萎，正式寫下其命定的句號。

李商隱在這兩句之中，潛藏了中國文化傳統典型的宇宙觀，所有的事物都是二元式辯證思維。一即是全，全即是一。生即是死，愛即是恨，完滿即是缺憾。

《周易》是這種思維的最佳呈現，共六十四卦，第六十三卦名作「既濟」，六四十卦名為「未濟」，完結，也是新的開始，萬物循環不息的原理通則。老子《道德經》曰：「反者道之動。」也是說明了相近意思，一切事物皆是無時不變、無動不移。

再通俗些，不就是我們常說的「塞翁失馬，焉知非福；塞翁得馬，焉知非禍」。吉凶相依，像股票一樣有起必有落，像國家一樣有興必有亡。

詩人的理趣在於，他從荷葉掌握了生命的本質，「荷葉」代表了一切客觀存在的事物，由個別具體的例子，看見宇宙萬物的榮枯。

萬物一旦成形於此世，已經埋下了「春恨」的種子，埋下了消逝的因。隨時而變，老去、枯萎，萬物終有滅亡的一刻，成就「秋恨」。生死一體，人類不也無法擺脫嗎？

正如海德格的名句：「人是向死的存在。」李商隱千年前的洞見，一再和古往今來的哲人對話。

三、情之所鍾，正在我輩

深知身在情常在，悵望江頭江水聲。

若說前兩句以象徵比喻說明哲理，那後兩句，即表達了李商隱的深情，詩人有限生命的無奈。從客觀萬物之變化生滅，走回詩人主觀的感性心靈，因為這一切感悟，都源自詩人真實的存在經驗。

可能是家人，可能是愛侶，可能是好友，只要我們活得夠久，終會面臨生命無常的流逝。這份悲情，不因了解生命的必然而減輕半分。

老子曰：「吾之大患在吾有身。」主張人應放下自身的執著。

然而，李商隱卻不全然否定這個有限的身體，這份惆悵的情感，「深知身在情常在」 ，起點、終點即使早已註定，但人生百年的過程，又怎會是一句話了得？

竹林七賢之一，王戎曾在喪兒時說：「聖人忘情，最下不及情；情之所鍾，正在我輩。」常人如你我，如李商隱，也只能緊緊擁抱這些怠情。

抽刀斷水水更流，感情又何曾能夠有一刻割捨？天若有情天亦老，生死離別，竟是連上天也會無力得衰老的困難。

由「深知」到「悵望」，「恨」正因有「愛」，哲思未能安頓生命，詩人只有惆悵地看著、聽著江水的流逝。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium

最憎李義山

做咩咁憎佢
好耐無見喇巴打

所謂睇詩，其實係睇人
有人睇得開，有人睇唔開，又有人扮睇得開，其實又係睇唔開，幾千年嚟都係噉。

知人論世
寫詩如是，讀詩如是

連登都有「傻佬」講詩，唯有幫你推吓啦

既然都提到海德格，不如講埋海德格嘅「詩的哲學」啦

(最後一節先開始講)

我喺連登做咗傻佬好耐
多謝巴打支持

佢哋講詩好正
雖然好多香港詩人特登罵呢集

之前都睇過巴打評論《文學放得開》嘅文章，亦都喺立場見過德尼思化嘅欄目，真係好佩報巴打你咁有心機

留名聽日睇

我自己作為「行外人」反而覺得佢地講詩嘅特性講得好好，好奇想問吓香港詩人有咩好屌

多謝巴打加把火
我哋會keep住going

多謝絲打

lm

我都係外行人
佢哋笑哲學人勇氣可嘉
暗示佢哋無資格去講詩
不過又講唔出內容去反駁哲學人

幾得意

探長唔會令我失望

巴打好耐無見

巴打覺得有趣就最正

月影巴打

已follow
希望多啲出同類post

有巴打呢句
一定會成日開post

講開又講，巴打點睇新一季嘅文學放得開? 睇過米哈主持嘅幾集，覺得討論比上幾季深入咗，自己最有印象係十日談個集

自己一啲淺見，文學人可能真係著重感受行先，哲學人就強調論理，所以文學人可能拒斥「詩嘅存有論」呢類思維

另外一點就係，哲學往往關於後設思考，哲學人諗嘅係「咩係詩」，而文學人就強調「點樣寫詩」